%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Trinômes du second degré --- Sujet A}
\date{22/09/2016}
\classe{1\up{e}S}
\dsnum{DS \no1}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[4 points]~
\begin{enumerate}
\item Déterminer les racines du trinôme $f(x)=3x^2-24x+21$.
\item Factoriser si possible le trinôme $g(x)=\frac{1}{2}x^2-x+\frac{1}{2}$.
\item Dresser le tableau de signes du trinôme $h(x)=2x^2-x+1$.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[6 points]~
  \begin{multicols}{2}
  Voici l'expression de quatre trinômes, et leurs représentations graphiques. \emph{En justifiant sans la calculatrice}, associer chaque expression à sa représentation graphique.

  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item $P:x\mapsto 2x^2-6x$
    \item $Q:x\mapsto x^2+x-2$
    \item $R:x\mapsto -3x^2-12x-15$
    \item $S:x\mapsto 3x^2-9x+8$
  \end{itemize}

\columnbreak

  \begin{tikzpicture}[very thick, domain=-5:4, xscale=.8, yscale=.5]
    \draw[-latex] (-4,0) -- (4,0);
    \draw[-latex] (0,-5) -- (0,5);
    \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};

    \clip (-4, -5) rectangle (5, 4);
    \draw[smooth,blue] plot ({\x},{2*\x*(\x-3)});
    \draw (2.5, {2*2.5*(2.5-3)}) node[right]{$\mathcal{C}_1$};
    \draw[smooth,blue] plot ({\x},{(\x+2)*(\x-1)});
    \draw (-2.5, {(-2.5+2)*(-2.5-1)}) node[right]{$\mathcal{C}_2$};
    \draw[smooth,blue] plot ({\x},{-3*(\x+2)*(\x+2)-1});
    \draw (-3, {-3*(-3+2)*(-3+2)-1}) node[above left]{$\mathcal{C}_3$};
    \draw[smooth,blue] plot ({\x},{3*(\x-2)*(\x-1)+2});
    \draw (1.7, {3*(1.7-2)*(1.7-1)+2}) node[below right]{$\mathcal{C}_4$};
  \end{tikzpicture}
    \end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}[8 points]
  Une éditrice de jeux réfléchit au prix de vente de son prochain produit.
Elle a pu estimer que pour un prix de vente unitaire de $x$, son bénéfice pour l'ensemble des jeux serait, en euros, de $-40x^2+2600x-22000$.

On définit la fonction $f$ sur $\left[0;+\infty\right[$ par $x\mapsto -40x^2+2600x-22000$. Cette fonction correspondant au bénéfice en fonction du prix de vente unitaire.
  \begin{enumerate}
    \item
	\begin{enumerate}
\item Résoudre l'inéquation $f(x)\geq0$.
\item En déduire les prix possibles du jeu pour que l'éditrice ne perde pas d'argent.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Dresser le tableau de variations de la fonction $f$.
\item En déduire le prix unitaire $x$ donnant le bénéfice maximal.
\end{enumerate}
  \end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}[2 points]
Pour un nombre entier naturel $n$, la somme des nombres de 1 à $n$ est donnée par la formule $\frac{n(n+1)}{2}$ (par exemple : $1+2+3+4+5+\cdots+100=\frac{100\times(100+1)}{2}$).

Déterminer un nombre $n$ tel que la somme des nombres de 1 à $n$ soit égale à \numprint{1495585}.
\end{exercice}
\end{document}
